%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper,margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}

\pgfplotsset{compat=1.9}

\begin{document}

\begin{center}
\textsc{Loi normale}

{\large Rappels sur la loi binomiale}
\end{center}
\hrule

\section{Arbres et Lois de probabilité}

On lance une pièce équilibrée, et on regarde si elle tombe sur pile (P) ou face (F). On appelle $X$ la variable aléatoire comptabilisant le nombre de pile obtenus (par exemple, $P\left(X=2\right)$ correspond à la probabilité d'obtenir deux fois pile).

\begin{enumerate}
\item Exprimer par une phrase en français les probabilités suivantes :
\begin{enumerate*}[(a)]
\item $P\left(X=3\right)$,
\item $P\left(X\geq2\right)$,
\item $P\left(1\leq X\leq 3\right)$.
\end{enumerate*}
Exprimer en notation mathématique les probabilités suivantes :
\begin{enumerate*}[(a)]
\setcounter{enumii}{3}
\item « Obtenir au moins trois fois pile » ;
\item « Obtenir moins de deux fois pile » ;
\item « N'obtenir aucun pile ».
\end{enumerate*}
\item On lance deux fois la pièce.
\begin{enumerate}
\item Construire l'arbre probabiliste correspondant à cette expérience.
\item Calculer $P(X=1)$.
\end{enumerate}
\item Mêmes questions, mais en lançant cette fois-ci trois fois de suite la pièce de monnaie.
\item On lance quatre fois la pièce, on on obtien l'arbre suivant.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[level distance=1.5cm, sibling distance=3.2cm]
        \tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=1.6cm]
        \tikzstyle{level 3}=[level distance=2.5cm, sibling distance=0.8cm]
        \tikzstyle{level 4}=[level distance=2.5cm, sibling distance=0.4cm]
        \node {}
        child {
          node {F}
          child {
            node {F}
            child {
              node {F}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {P}
            child {
              node {F}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          edge from parent
        }
        child {
          node {P}
          child {
            node {F}
            child {
              node {F}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {P}
            child {
              node {F}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              child {
                node {F}
                edge from parent
              }
              child {
                node {P}
                edge from parent
              }
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          edge from parent
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\begin{enumerate}
\item Calculer, pour chaque branche, le nombre de succès.
\item \label{q:loi}Compléter la loi de probabilité suivante.
\begin{center}
\begin{tabularx}{10cm}{c|C|C|C|C|C}
$x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
\hline
$P\left(X=x_i\right)$ & &&& \\
\end{tabularx}
\end{center}
\item En utilisant le tableau ci-dessus, calculer les probabilités suivantes.
\begin{enumerate*}[(i)]
\item $P\left(X=2\right)$
\item $P\left(X\leq2\right)$
\item $P\left(1\leq X\leq2\right)$.
\end{enumerate*}
\item Calculer les probabilités suivantes \emph{sans utiliser le tableau de la question \ref{q:loi}} (en utilisant uniquement les réponses à la question précédente).
\begin{enumerate*}[(i)]
\item $P\left(X>2\right)$
\item $P\left(X\neq2\right)$
\item $P\left(X\geq1\right)$.
\end{enumerate*}
\item Quelles « règles de symétrie » observez-vous dans la loi de probabilité ?
\end{enumerate}
\item On lance maintenant six pièces de monnaies. On a calculé la loi de probabilité (incomplète) suivante.
\begin{center}
\begin{tabularx}{12cm}{c|C|C|C|C|C|C|C}
$x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4&5&6\\
\hline
$P\left(X=x_i\right)$ &&&&0,313&&0,094&0,015 \\
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Calculer $P(X\geq5)$.
\item En déduire $P\left(X\leq1\right)$.
\item En déduire $P\left(2\leq X\leq4\right)$.
\item En déduire $P\left(X=2\right)$ et $P\left(X=4\right)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Loi binomiale}

On lance 100 fois une pièce, et on obtient 37 fois pile. On se demande si cette pièce est truquée ou non.

On imagine maintenant qu'on lance une \emph{autre} pièce, équilibrée, 100 fois de suite, et qu'on compte le nombre de pile obtenus (que l'on associe à la variable aléatoire $X$). Les probabilités sont résumées dans le graphique suivant (les probabilits pour $X<30$ et $X>70$ ne sont pas affichée car elles sont si proches de 0 que l'on peut les considérer comme nulles).

\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \begin{axis}[
xmin=30,
xmax=70,
ymin=0,
ymax=0.08,
grid style={line width=.2pt, draw=gray!50},
major grid style={line width=.4pt,draw=black},
grid=both,
axis lines=center,
xlabel={Nombre de pile},
ylabel={Probabilité},
xlabel style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
ylabel style={at={(axis description cs:-0.15,.5)},rotate=90,anchor=south},
xtick={30, 40, ..., 70},
ytick={0, 0.01, ..., 0.08},
minor x tick num=10,
minor ytick={0, 0.001, ..., 0.08},
scaled y ticks = false,
y tick label style={/pgf/number format/fixed},
]
    \addplot[%
    ybar interval,
    fill=blue!30,
    line width=0.4pt,
    ]%
    table {intro_binomiale.data};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
\item Lire graphiquement $P\left(X=50\right)$ ; déterminer graphiquement la probabilité d'obtenir exactement 40 fois pile.
\item Comment pourrait-on faire pour lire graphiquement $P\left(51\leq X\leq60\right)$ ?
\end{enumerate}
On admet que $P\left(51\leq X\leq60\right)=0,442$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item  Graphiquement, comparer $P\left(51\leq X\leq60\right)$ et $P\left(40\leq X\leq 49\right)$. En déduire $P\left(40\leq X\leq 49\right)$.
\item Calculer $P\left(40\leq X\leq60\right)$.
\item \emph{Sans les calculer,} comparer (graphiqement, si nécessaire) $P\left(X<40\right)$ et $P\left(X>60\right)$.
\item En déduire $P\left(X<40\right)$, et reformuler cette probabilité en utilisant une phrase en français.
\item Que peut-on affirmer à propos de la pièce qui n'a produit que 37 fois pile en 100 lancers ?
\end{enumerate}

\end{document}
